% Materialien oder Was brauche ich dafür?
%
\subsection{Materialien für den Workshop}

Im einfachsten Fall braucht man ein Mikrocontroller-Board, auf dem
MicroPython oder CircuitPython läuft. Außerdem eine LED-Matrix und ein
paar Verbindungen, Steckbrücken oder Jumperwire, sowie ein USB-Kabel
zum Anschuss des Mikrocontroller-Boards an den PC oder Laptop.
Die gewählte LED-Matrix muss von der verwendeten Version von Python
auf dem gewählten Mikrocontroller-Board unterstützt werden.

\subsubsection{Einkaufsliste für die hier beschriebene Version}

\begin{figure}[htb]
  \includegraphics[width=15cm]{retrokonsole-1.png}
  \caption{Display und Controller}
  \label{retrokonsole-1}
\end{figure}

Das Display ist ein \glqq{}WS2812 8x8 5050\grqq{} und der Controller
ein \glqq{}Adafruit Metro M4\grqq{}. Mit diesen Bezeichnungen findet
man geeignete Teile für diesen Workshop.

\subsubsection{Die LED-Matrix}

Die LED-Matrix verwendet sogenannte Neopixel oder auch intelligente LEDs.
Diese enthalten im Prinzip ein Schieberegister und greifen sich 24bit
Daten, die sie als 8bit-Helligkeitswerte für rot, grün und blau
interpretieren. Alle weiteren Daten werden durchgereicht an die nächste
LED in der Kette. Hier im Text und in den Programmbeispielen wird
immer von Neopixeln die Rede sein.

Vom mechanischen Aufbau her entspricht die Platine einem RGB-Streifen und
es gibt zwei grundsätzliche Varianten. Einmal kann der Aufbau zeilenweise
erfolgen, es geht also eine Leiterbahn vom Ende der ersten Zeile zum Anfang
der zweiten Zeile, und so weiter. Die Pixel laufen immer von links nach rechts.
Die andere Variante wechselt die Richtung, die erste Zeile läuft von links
nach rechts, die zweite Zeile läuft dann aber zurück, also von rechts nach 
links, um dann in der dritten
Zeile wieder von links nach rechts zu laufen. Beide Varianten der LED-Matrix sind verwendbar,
man muss nur in der Software bei der Umrechnung der von Spieler$\star$innen und
Programmierer$\star$innen gesehenen 8x8-Matrix passend vorgehen. In der Datei
\python{pacman.py} sind passende Funktionen beide Versionen der
LED-Matrix vorhanden. Die globale Variable \python{ZICKZACK} bestimmt,
welche Umrechnung von der Funktion \python{umrechnen()} verwendet wird.

Eine weitere Möglichkeit, Varianten zu erzeugen, ist die Reihenfolge von
von rot, grün und blau im seriellen Datenstrom. Die Varianten \python{RGB}
und \python{GRB} sind in der Neopixel-Bibliothek einstellbar.
Man lädt die Bibliothek über \python{import neopixel} und muss
beim Einbinden die richtige Variante auswählen, wenn die
angezeigten Farben nicht mit den programmierten übereinstimmen. Im
mitgelieferten Spielgerüst in der Datei \python{pacman.py} stellt man
dies in der globalen Variable \python{ORDER} ein.

Grundsätzlich ist es möglich, seine LED-Matrix selber zu bauen.
Eine Anleitung dazu findet sich bei den OER von Jugend hackt:
\url{https://jugendhackt.org/oer/projekte/led-matrix-display/}

\subsubsection{Der Mikrocontroller}

Es wird ein Adafruit Metro M4 verwendet. Metro M4 haben den gleichen
Formfaktor wie Arduino Uno, aber deutlich mehr Speicher und Rechenleistung.
Da das Board von Adafruit stammt, wird es von CircuitPython voll unterstützt.
Adafruit Metro M4 bekommt man in Deutschand beispielsweise
bei Mouser.

\subsubsection{Alternative Microcontroller}

Alternative Mikroontroller sind leicht verwendbar. Wobei leicht immer relativ
ist.

\begin{description}

\item[ESP32]
Ein Test auf einem ESP32 brauchte nur minimale Anpasungen im Quelltext
bei der Einbindung der Bibliotheken und der Pinbelegung. Für die
Ansteuerung der LED-Matrix wird nämlich nur ein einziger Portpin benötigt.

Der ESP32 hat aber kein natives USB, so dass die Möglichkeit fehlt, ein
Laufwerk zu simulieren. Das bedeutet, dass man alle Dateien entweder seriell
kopieren muss oder per Copy-Paste in der Konsole. Dafür gibt es bei
MicroPython sogar einen eigenen Modus, den man mit Control-E aktiviert.
\url{https://docs.micropython.org/en/latest/reference/repl.html}

\item[Metro M0]
Ein Adafruit Metro M0 express hat zu wenig Speicher für diesen Pac-Man-Klon.

\item[RPi Pico]
Der Raspberry Pico RPi2040 ist laut Angaben von Adafruit gut geeignet.
%
% Die Installation ist hier beschrieben:
% \url{https://learn.adafruit.com/intro-to-rp2040-pio-with-circuitpython/installing-circuitpython}
%
Ein Test steht noch aus.

\end{description}

\subsubsection{Anschluss der Matrix}

\begin{figure}[htb]
  \includegraphics[width=15cm]{anschluss-matrix.png}
  \caption{Anschluss der Matrix}\label{anschluss-matrix}
\end{figure}

Solange man die Matrix gedimmt lässt, hält sich die Stromaufnahme
soweit in Grenzen, dass das Controllerboard und die Matrix direkt aus dem
USB-Anschluss des Programmier-PCs versorgt werden können. Die Details zur
Stromaufnahme finden sich im Abschnitt \ref{energie}.

In diesem Setting wird die Matrix an 5V, GND und den Analog-Pin A1
angeschlossen, siehe Foto. Wenn man mehr Energie braucht, wird die
Matrix von einem separaten Netzteil mit 5 Volt versorgt und nur noch an
GND und A1 mit dem Controllerboard verbunden.

\subsubsection{Circuit-Python}

Wenn sich das Board beim Verbinden per USB als Laufwerk \texttt{CIRCUITPY}
meldet, ist bereits Circuit Python installiert. Vor etwaigen Updates
sollte man dann alle seine Dateien von diesem Laufwerk sichern.

Wichtiger Hinweis: Ein Update von Circuit Pyton lässt normalerweise die
vorhandenen Dateien bestehen, aber ein Update des Bootloaders löscht alle
Dateien auf dem Board.

Wenn sich das Board nicht als Laufwerk \texttt{CIRCUITPY} meldet,
installiert man Circuit-Python frisch. Auch ansonsten empfiehlt sich in
der Regel ein Update, denn Circuit Python wird aktiv weiter entwickelt.
Für den Metro M4 findet sich die aktuelle Version unter
\url{https://circuitpython.org/board/metro_m4_express/}
% Metro M0: https://circuitpython.org/board/metro_m0_express/
Zum Zeitpunkt der letzten Überarbeitung dieses Dokuments war Version
7.3.3 die aktuelle stabile Version. Mit der Version 7.3.3 wurde alles
hier beschriebene getestet. Unterhalb auf der
Webseite von \url{circuitpython.org} findet
man auch einen aktuellen Bootloader. Ich installiere den immer mit, auch
wenn die Anleitung davon abrät, da ein Update des Bootlaoders alle
Dateien auf dem Board löscht.

Um das Board in den Update-Modus zu bringen, drückt man zwei Mal zügig
hintereinander auf den Reset-Knopf. So eine Art Doppelklick. Dann
meldet sich das Board als Laufwerk \texttt{METROM4BOOT}. Auf dieses
Laufwerk kann man nun einfach den aktuellen Bootloader und die aktuelle
Firmware kopieren, um diese zu installieren. Zuerst kopiert man den
Bootlaoder in das Laufwerk \texttt{METROM4BOOT}, dann startet das Board
neu. Sobald wieder das Laufwerk \texttt{METROM4BOOT} erscheint, kopiert
man die aktuelle Version von Circuit Python dort hinein. Nach einem
weiteren automatischen Neustart des Boards sieht man wieder das
Laufwerk \texttt{CIRCUITPY}.

Wenn das Update nicht funktioniert, kann es daran liegen, dass das
Dateisystem von \texttt{CIRCUITPY} fehlerhaft ist. Ein Symptom ist, dass
nach dem Installieren eines Bootloaders alle Dateien erhalten bleiben,
ein anderes Symptom ist, dass das Laufwerk \texttt{CIRCUITPY} unter
Linux schreibgeschützt eingehängt ist und man keine Dateien darauf
kopieren kann. Beim Anstecken an einen
Windows-PC wird dann angeboten, das Dateisystem zu überprüfen und
zu reparieren. Unter Linux kann man diese Reparatur mit dem Tool 
\texttt{fsck.vfat} durchführen.

\subsubsection{Module}\label{modul_neopixel}

Für die LED-Matrix braucht man das Modul \texttt{neopixel}.

Dieses findet sich im Adafruit CircuitPython Bundle, online unter
\url{https://github.com/adafruit/Adafruit_CircuitPython_Bundle/releases}
zu finden. Man lädt sich das Zip-Archiv herunter und packt dieses auf
seinem PC aus. Dann sucht man in dem ausgepackten Ordner die Datei
\texttt{neopixel.mpy} und kopiert diese in den Ordner \texttt{lib}
auf dem Laufwerk \texttt{CIRCUITPY}. Weitere Module sind für den
hier mitgelieferten Pac-Man-Klon nicht erforderlich.

Anmerkung zu Adafruit: Die sind cool und entwickeln ganz viele tolle
Sachen. Alle Open Source. Dementsprechend gibt es viele Klone anderer
Anbieter$\star$innen, die in der Regel auf die Bibliotheken von Adafruit verweisen
oder eine leicht angepasste Version davon anbieten. Ich verweise hier
auf die Originale, weil ich Adafruit unterstützenswert finde.
Jede$\star{}$r darf aber auch alternative Anbieter unterstützen.
In Deutschland gibt es zum Beispiel Watterott oder Berrybase.

\subsubsection{Programmier-PC}

Zum Programmieren und für die Steuerung benötigt man einen PC oder
Laptop mit USB-Anschluss. Am einfachsten ist es, auf dem PC den
Editor Mu-Code zu verwenden: \url{https://codewith.mu}. Diesen Editor
gibt es für Windows, MacOS und Linux. Bei der Erstellung dieser OER
wurde das Linux-AppImage von Mu-Code 1.2.0 verwendet.

Das Spiel wird vom PC aus gesteuert. Die Spieler$\star$innen nutzen die in
Mu-Code eingebaute serielle Konsole, um ihre Figur auf dem
Mikrocontroller-Board zu steuern. Man kann auch jedes andere
Terminalprogramm verwenden, z.B. putty oder TeraTerm unter Windows
und unter Linux beispielsweise minicom oder screen.

\subsubsection{Energieversorgung}\label{energie}

An einem USB3-Anschluss kann man Board und LED-Matrix direkt betreiben,
solange man die Helligkeit nicht zu hoch wählt. In einem Raum mit
leichter Abdunkelung für den Beamer reicht eine Helligkeit von
\python{brightness = 0.05} völlig aus.

Messwerte sind für Volllast bei 256 Pixeln volle Helligkeit weiß gut
10 Ampere bei 5 Volt. Das ist sehr hell und wird auch zügig warm! Ein
realistisches Szenario sind bei 256 Pixeln mit reduzierter Helligkeit von
0.25 und als Anwendung ein Farbübergang blau nach rot knapp 1 Ampere bei
5 Volt. Diese Einstellung lief auch direkt aus der USB3-Buchse am Laptop
versorgt. Weitere Messpunkte sind Helligkeit 0.05 bei 256 Pixeln mit
0,25 Ampere und bei Helligkeit 0,10 0,35 Ampere.

Alternativ kann man beides auch mit einer Powerbank versorgen und
lediglich über eine serielle Verbindung programmieren und steuern.
Hier ist es dann auch denkbar, das Spiel beispielsweise über einige
Taster zu steuern, so dass man eine tragbare Konsole erhält.

